\begin{abstract}

Este trabalho foi realizado em colaboração com o \acs{cepel} no
desenvolvimento da tecnologia conhecida como \acf{nilm}.
A monitoração não-invasiva pode ser aplicada para garantir a qualidade
de energia, o diagnóstico de carga, identificação de aparelhos
defeituosos ou com consumo excessivo de energia e eficiência
energética. Este trabalho abordará a etapa de detecção de eventos de
transitórios causados por aparelhos elétricos, o qual é necessária
para a obtenção dos traços de informação deixados por equipamentos
durante a alteração de seu estado de operação.
A proposta do \acs{cepel} é a utilização de um filtro de
derivada de Gaussiana que gera candidatos a eventos de transitórios,
os mesmos ainda analisados por outros testes para eliminação de falsos
eventos em seguida.

A contribuição do trabalho está na sistematização da determinação dos
parâmetros necessários para o método proposto pelo \acs{cepel}, que
permite o ajuste automático dos mesmos para diferentes cenários. Para
isso, foi implementada uma adaptação de um algoritmo genético, que
permite dinâmica para alocação de maior esforço computacional para
configurações que melhor se adequam ao problema. Além disso, o
otimizador faz parte de um extenso ambiente de análise que trouxe
vantagens operacionais em termo de infraestrutura para o projeto.

Ao aplicar o algoritmo na base de dados, o mesmo mostrou capacidade de
generalização para as condições avaliadas. Os resultados foram
comparados com os trabalhos recentes desenvolvidos neste contexto.
Obteve-se taxa de detecção superior a 80$\;$\% para taxa de falso alarme
inferior a 1$\;$\% em cenários com operação simultânea de diversos
aparelhos e dinâmica de carga. Já para os conjuntos com operações
simples de equipamentos as taxas são de 98,1$\;$\% e 0,6$\;$\%,
respectivamente.

\end{abstract}

